% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=d633a&id=2G12-4&n=1&d=10&s=1&alea=bp9p
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Géométrie
% @SousTheme Géométrie repérée
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}Dans un repère orthonormé $(O;I,J)$, on donne les points suivants : $R\left(2\,;\,4\right)$ ; $S\left(4\,;\,9\right)$ et $T\left(-3\,;\,6\right)$\\Déterminer la nature du triangle $RST$.\end{minipage}
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}On peut réaliser un graphique permettant de visualiser la situation.

\medskip
\begin{tikzpicture}[baseline]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-4,-2) rectangle (5,10);
    	
	\draw [color={black}] (2.2,3.54) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {R};
	\draw [color={black}] (4.37,9.33) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {S};
	\draw [color={black}] (-3.5,5.96) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {T};
	
	\draw[color ={black},line width = 2,>=latex,->] (-4,0)--(5,0);
	\draw[color ={black},line width = 2,>=latex,->] (0,-2)--(0,10);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,1)--(5,1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,2)--(5,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,3)--(5,3);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,4)--(5,4);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,5)--(5,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,6)--(5,6);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,7)--(5,7);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,8)--(5,8);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,9)--(5,9);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,10)--(5,10);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,-1)--(5,-1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,-2)--(5,-2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (1,-2)--(1,10);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (2,-2)--(2,10);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (3,-2)--(3,10);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (4,-2)--(4,10);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (5,-2)--(5,10);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-1,-2)--(-1,10);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-2,-2)--(-2,10);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,-2)--(-3,10);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,-2)--(-4,10);
	\draw[color ={black},line width = 2] (1,-0.2)--(1,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (2,-0.2)--(2,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (3,-0.2)--(3,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (4,-0.2)--(4,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-1,-0.2)--(-1,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-2,-0.2)--(-2,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-3,-0.2)--(-3,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,1)--(0.2,1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,2)--(0.2,2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,3)--(0.2,3);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,4)--(0.2,4);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,5)--(0.2,5);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,6)--(0.2,6);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,7)--(0.2,7);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,8)--(0.2,8);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,9)--(0.2,9);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-1)--(0.2,-1);
	\draw (2,-0.5) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$2$}};
	\draw (4,-0.5) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$4$}};
	\draw (-2,-0.5) node[anchor = center] {\scriptsize \color{black}{$-2$}};
	\draw (-0.6,2.1) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$2$}};
	\draw (-0.6,4.1) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$4$}};
	\draw (-0.6,6.1) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$6$}};
	\draw (-0.6,8.1) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$8$}};
	\draw [color={black}] (1,-0.5) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {I};
	\draw [color={black}] (-0.5,1) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {J};
	\draw [color={black}] (-0.3,-0.3) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {O};
	\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (1.8125,4.1875)--(2.1875,3.8125);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (1.8125,3.8125)--(2.1875,4.1875);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (3.8125,9.1875)--(4.1875,8.8125);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (3.8125,8.8125)--(4.1875,9.1875);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-3.1875,6.1875)--(-2.8125,5.8125);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-3.1875,5.8125)--(-2.8125,6.1875);
	\draw[color ={blue},line width = 2] (2,4)--(4,9);
	\draw[color ={blue},line width = 2] (2,4)--(-3,6);
	\draw[color ={blue},line width = 2] (4,9)--(-3,6);

\end{tikzpicture}\\\\ On calcule séparément les distances $RS$, $RT$ et $ST$.

\medskip
$\bullet$  $RS=\sqrt{\left(4-2\right)^{2}+\left(9-4\right)^{2}}=\sqrt{4+25}
          =\sqrt{29}$\\$\bullet$  $RT=\sqrt{\left(-3-2\right)^{2}+\left(6-4\right)^{2}}=\sqrt{25+4}
          =\sqrt{29}$\\$\bullet$  $ST=\sqrt{\left(-3-4\right)^{2}+\left(6-9\right)^{2}}=\sqrt{49+9}
          =\sqrt{58}$

\medskip
D'une part : $ST^{2} = 58$\\D'autre part : $RS^{2}+RT^{2}=29+29=58$

\medskip
On en déduit que $ST^{2}=RT^{2}+RS^{2}$.

\medskip
D'après la réciproque du théorème de Pythagore,  le triangle $RST$ est rectangle en $R$.\\On observe en plus que $RS=RT$. \\ Le triangle $RST$ est donc isocèle rectangle en $R$.\end{minipage}

\end{Solution}



\begin{Indice}
Calculez les trois longueurs du triangle. Pour savoir si le triangle est rectangle, utilisez la réciproque ou la contraposée du théorème de Pythagore.
\end{Indice}
\begin{Reponse}
	Le triangle $RST$ est isocèle rectangle en $R$.
\end{Reponse}
